%% main.tex
%% Apunte Universitario: "Control Automático" — UTN Ingeniería en Energía Eléctrica
%% Compilar con: latexmk -pdf -shell-escape main.tex
%% Codificación: UTF-8 | Fin de línea: LF

\documentclass[12pt, a4paper, twoside, openany]{book}

%----------------------------------------------------------------------
% PAQUETES DE ESTILO (en styles/)
%----------------------------------------------------------------------
\usepackage{styles/preamble}
\usepackage{styles/boxes}
\usepackage{styles/commands}

%----------------------------------------------------------------------
% METADATOS DEL DOCUMENTO
%----------------------------------------------------------------------
\title{Control Automático\\[0.5em]\large Apunte Universitario}
\author{Ing. Nahuel Medina\\[0.3em]\small Cátedra Control Automático --- UTN IEE}
\date{\the\year}

%======================================================================
\begin{document}
%======================================================================

%----------------------------------------------------------------------
% PORTADA
%----------------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}

%% Banner superior con TikZ
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \fill[utnblue]
    (current page.north west) rectangle
    ([yshift=-7.5cm] current page.north east);
  \fill[utnmidblue]
    ([yshift=-7.5cm] current page.north west) rectangle
    ([yshift=-8.2cm] current page.north east);
  \fill[utnblue!25!white]
    (current page.south west) rectangle
    ([yshift=2.5cm] current page.south east);
\end{tikzpicture}

\vspace*{0.6cm}
\begin{center}
  %% Institución (sobre el banner azul)
  {\color{white}\Large\bfseries UNIVERSIDAD TECNOLÓGICA NACIONAL}\\[0.4em]
  {\color{utnlightblue}\large Ingeniería en Energía Eléctrica}\\[0.3em]
  {\color{utnlightblue}\normalsize Asignatura N.º~33 \textbullet\ Bloque: Tecnologías Aplicadas
    \textbullet\ 120 h cuatrimestrales}

  \vspace{3.8cm}

  %% Título principal
  {\color{utnblue}\rule{0.82\textwidth}{2.5pt}}\\[0.7em]
  {\color{utnblue}\fontsize{38}{46}\selectfont\bfseries Control\\[0.2em]Automático}\\[0.6em]
  {\color{utngray}\LARGE Apunte de Cátedra}\\[0.5em]
  {\color{utnblue}\rule{0.82\textwidth}{2.5pt}}

  \vspace{2.0cm}

  %% Información del curso
  \begin{tabular}{@{}r@{\enspace}l@{}}
    \textcolor{utngray}{\textbf{Carrera:}}      & Ingeniería en Energía Eléctrica \\[4pt]
    \textcolor{utngray}{\textbf{Año:}}           & 4.º año \\[4pt]
    \textcolor{utngray}{\textbf{Carga horaria:}} & 120 horas \,\textbullet\, 5 h/semana \\[4pt]
    \textcolor{utngray}{\textbf{Área:}}          & Aplicaciones de la Ingeniería \\[4pt]
    \textcolor{utngray}{\textbf{Nivel:}}         & 4 — Analizar/Diseñar \\
  \end{tabular}

  \vfill

  %% Pie de portada
  {\color{utnblue}\rule{0.5\textwidth}{1pt}}\\[0.5em]
  {\color{utngray}\large Ing. Nahuel Medina}\\[0.2em]
  {\color{utngray}Cátedra Control Automático --- UTN Facultad Regional}\\[0.3em]
  {\color{utngray}\the\year}
\end{center}
\end{titlepage}

%----------------------------------------------------------------------
% PÁGINA DE CRÉDITOS
%----------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\noindent\textbf{Control Automático — Apunte de Cátedra}\\
\textbf{Autor:} Ing. Nahuel Medina\\
Universidad Tecnológica Nacional\\
Ingeniería en Energía Eléctrica

\medskip
\noindent Este apunte ha sido elaborado como material de estudio para la
asignatura Control Automático. El contenido está basado principalmente en
\cite{ogata2010} y \cite{bolton2006}, con desarrollos pedagógicos propios
orientados a los estudiantes de Ingeniería en Energía Eléctrica.

\medskip
\noindent\textbf{Bibliografía principal:}\\
Ogata, K. (2010). \textit{Ingeniería de Control Moderna} (5.ª ed.). Pearson.\\
Bolton, W. (2006). \textit{Ingeniería de Control} (2.ª ed.). Alfaomega.

\medskip
\noindent\textit{El material de este apunte no reemplaza la bibliografía obligatoria
de la materia. Se recomienda su uso en conjunto con las fuentes originales.}

\vspace*{\fill}
\newpage

%----------------------------------------------------------------------
% PREFACIO
%----------------------------------------------------------------------
\chapter*{Prefacio}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefacio}
\markboth{Prefacio}{Prefacio}

El control automático es una disciplina fundamental en la ingeniería moderna.
Desde los reguladores de velocidad de las primeras máquinas de vapor hasta los
sofisticados sistemas de control de generación distribuida y energías renovables,
la capacidad de hacer que un sistema se comporte de manera deseada —de forma
automática y robusta— es una herramienta indispensable para el ingeniero
en energía eléctrica.

Este apunte fue concebido para acompañar el cursado de la asignatura
\textbf{Control Automático} de la carrera Ingeniería en Energía Eléctrica
de la Universidad Tecnológica Nacional. Está dirigido a estudiantes que
se aproximan por primera vez a la disciplina, con formación previa en
matemáticas (ecuaciones diferenciales, números complejos), física y
circuitos eléctricos.

\medskip
\textbf{Filosofía pedagógica.} Cada tema se aborda primero desde la
intuición física, luego se desarrolla formalmente, y finalmente se
conecta con herramientas computacionales modernas (MATLAB/Simulink).
Se hace hincapié en comprender el \textit{por qué} detrás de cada resultado,
no solo el \textit{cómo}.

\medskip
\textbf{Estructura del apunte.} El texto está organizado en 17 capítulos
que siguen el programa oficial de la materia:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Capítulos 1--3:} Conceptos fundamentales, modelado matemático
        y representación de sistemas.
  \item \textbf{Capítulos 4--8:} Análisis de la respuesta temporal, estabilidad
        y criterios de diseño.
  \item \textbf{Capítulos 9--12:} Dominio frecuencial, diagramas de Bode y
        técnicas de compensación.
  \item \textbf{Capítulos 13:} Controladores PID.
  \item \textbf{Capítulos 14--15:} Variables de estado, controlabilidad y
        observabilidad.
  \item \textbf{Capítulos 16--17:} Simulink y aplicaciones reales en
        Ingeniería Eléctrica.
\end{itemize}

\medskip
Cada capítulo incluye ejemplos resueltos con distintos niveles de dificultad,
ejercicios propuestos, implementación en MATLAB y una sección de errores
comunes que suelen cometerse en los exámenes.

\medskip
Se recomienda que el lector tenga acceso a MATLAB con el
\textit{Control System Toolbox} para seguir las secciones de simulación.
Todo el código presentado es reproducible y está disponible en la carpeta
\texttt{matlab/} del repositorio del proyecto.

\begin{flushright}
  \textit{Ing. Nahuel Medina}
\end{flushright}

%----------------------------------------------------------------------
% TABLA DE CONTENIDOS
%----------------------------------------------------------------------
\tableofcontents
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice de figuras}

%----------------------------------------------------------------------
% CUERPO PRINCIPAL
%----------------------------------------------------------------------
\mainmatter

\include{chapters/chapter01_introduction}
% \include{chapters/chapter02_transfer_functions}   % próxima sesión
% \include{chapters/chapter03_block_diagrams}
% \include{chapters/chapter04_temporal_response}
% \include{chapters/chapter05_steady_state_error}
% \include{chapters/chapter06_stability}
% \include{chapters/chapter07_routh_hurwitz}
% \include{chapters/chapter08_root_locus}
% \include{chapters/chapter09_frequency_response}
% \include{chapters/chapter10_bode}
% \include{chapters/chapter11_stability_freq}
% \include{chapters/chapter12_compensators}
% \include{chapters/chapter13_pid}
% \include{chapters/chapter14_state_variables}
% \include{chapters/chapter15_controllability_observability}
% \include{chapters/chapter16_simulink}
% \include{chapters/chapter17_applications}

%----------------------------------------------------------------------
% APÉNDICES (descomentar a medida que se creen)
%----------------------------------------------------------------------
% \appendix
% \include{appendix/apA_laplace_table}
% \include{appendix/apB_state_equations_machines}
% \include{appendix/apC_frequency_tables}

%----------------------------------------------------------------------
% MATERIAL POSTERIOR
%----------------------------------------------------------------------
\backmatter

\chapter*{Bibliografía}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
\printbibliography[heading=none]

%======================================================================
\end{document}
%======================================================================
